\section{Evaluación de Resultados}

\subsection{Método del codo}

Se realizó un método del codo a la hora de realizar la clusterizacion de cada coordenada N, E, U entre las estaciones de una misma ventana, usándose el criterio del método del codo con la suma de las distancias cuadradas. Obteniéndose de este modo que el numero clusters de las curvas en la coordenada N es 9, en la coordenada E es 10 y en la coordenada U es 8, tal como se puede apreciar en la Figura \ref{1}.

\begin{figure}
 \centering
  \subfloat[Coordenada N]{
   \label{f:gato}
    \includegraphics[width=0.33\textwidth]{img/2.png}}
  \subfloat[Coordenada E]{
   \label{f:tigre}
    \includegraphics[width=0.33\textwidth]{img/1.png}}
  \subfloat[Coordenada U]{
   \label{f:conejo}
    \includegraphics[width=0.33\textwidth]{img/3.png}}
 \caption{Aplicación método del codo a cada coordenada.}
 \label{1}
\end{figure}




\subsection{Dataset}

% Tablas
	\enabletablerowcolor[2] % Activa el color de celda
	\begin{table}[H]
		\centering
		\caption{Primeras 5 filas del dataset.}
		\begin{tabular}{crrrrrrrr}
			\hline
			  & \textbf{lat} & \textbf{lon} & \textbf{z} & \textbf{0\_N} & \textbf{0\_N\_std} & ... & \textbf{227\_U\_mean} & \textbf{227\_U\_median} \bigstrut\\
			\hline
			0 & -26.147 & -70.598 & 376.710  & 0 & 0.0 & ... & -0.000891 & 0.001132 \\
            1 & -43.775 & -72.953 & 30.059 & 0 & 0.0 & ... & -0.004391 & -0.000928  \\
            2 & -38.791 & -73.383 & 100.410 & 0 & 0.0 & ... & 0.001618 & 0.001539  \\
            3 & -18.457 & -70.106 & 1143.826 & 0 & 0.0 & ... & 0.001920 & 0.000540 \\
            4 & -20.242 & -70.141 & 56.212 & 0 & 0.0 & ... & 0.001134 & 0.002016  \\
			\hline
			\end{tabular}
		\label{tab:anexo-1}
	\end{table}
	\disabletablerowcolor % Desactiva el color de celda

El conjunto de datos generado consta de 75 filas y 2739 columnas. Cada fila representa una estación que proporciona mediciones sismológicas, mientras que las columnas contienen parte de su metadata, como la latitud, longitud y altitud (z). Además de la información de metadata, se incluyen las ventanas de secuencias de tiempo.\\

En total, hay 228 ventanas de secuencias, y para cada una de ellas se registran valores de coordenadas, desviación estándar, media y mediana. Por lo tanto, cada ventana de secuencia tiene un total de 12 atributos.


\subsection{Aplicación de UMAP}

Se plantea la aplicación de este método en base a dos estrategias, una de menor escala que contiene la información de solo una secuencia y los valores referenciales a las estaciones, otra a mayor escala que comprende el dataset completo para crear la clusterización.

Esto permite poner en valor el método, que se se vale principalmente de datos de gran dimensionalidad para obtener resultados satisfactorios. Y hace posible observar las diferencias en sus resultados.

\subsubsection{Aplicación en ventanas de secuencias}

La particularidad de este estudio consiste en observar el potencial de asociación que tiene cada secuencia sobre el conjunto de estaciones. Se observan grupos que cambian según cada selección y se puede explicar debido a que los valores de cada secuencia cambian y también a que es posible encontrar secuencias en 0.

\begin{figure}
 \centering
  \subfloat[Secuencia 50 coord. N]{
   \label{f:gato}
    \includegraphics[width=0.33\textwidth]{img/UMAP/50N.png}} 
  \subfloat[Secuencia 50 coord. E]{
   \label{f:tigre}
    \includegraphics[width=0.33\textwidth]{img/UMAP/50E.png}} 
  \subfloat[Secuencia 50 coord. U]{
   \label{f:conejo}
    \includegraphics[width=0.33\textwidth]{img/UMAP/50U.png}}\\
      \subfloat[Secuencia 150 coord. N]{
   \label{f:gato}
    \includegraphics[width=0.33\textwidth]{img/UMAP/150N.png}} 
  \subfloat[Secuencia 150 coord. E]{
   \label{f:tigre}
    \includegraphics[width=0.33\textwidth]{img/UMAP/150E.png}} 
  \subfloat[Secuencia 150 coord. U]{
   \label{f:conejo}
    \includegraphics[width=0.33\textwidth]{img/UMAP/150U.png}}\\
      \subfloat[Secuencia 193 coord. N]{
   \label{f:gato}
    \includegraphics[width=0.33\textwidth]{img/UMAP/192N.png}} 
  \subfloat[Secuencia 193 coord. E]{
   \label{f:tigre}
    \includegraphics[width=0.33\textwidth]{img/UMAP/192E.png}} 
  \subfloat[Secuencia 193 coord. U]{
   \label{f:conejo}
    \includegraphics[width=0.33\textwidth]{img/UMAP/192U.png}}\\
      \subfloat[Secuencia 228 coord. N]{
   \label{f:gato}
    \includegraphics[width=0.33\textwidth]{img/UMAP/227N.png}} 
  \subfloat[Secuencia 228 coord. E]{
   \label{f:tigre}
    \includegraphics[width=0.33\textwidth]{img/UMAP/227E.png}} 
  \subfloat[Secuencia 228 coord. U]{
   \label{f:conejo}
    \includegraphics[width=0.33\textwidth]{img/UMAP/227U.png}}
 \caption{Aplicación UMAP a ventanas de secuencias.}
 \label{f:animales}
\end{figure}

Este estudio inicial, aunque puede parecer insuficiente, corresponde a los primeros resultados de aplicar UMAP. Estos resultados son una fuerte motivación para llevar a cabo un estudio completo del dataset y observar los posibles cambios que se puedan encontrar.

\subsubsection{K-MEANS basado en UMAP}

Una vez que se aplica la reducción de dimensionalidad, se tiene un dataset representativo en 2D que es posible visualizar en un gráfico. Aplicando KMEANS para la cantidad de grupos que se distinguen con claridad, es posible obtener las etiquetas asociadas a cada estación y el grupo específico.

\begin{figure}
 \centering
  \subfloat[Primera proyección de UMAP]{
   \label{f:gato}
    \includegraphics[width=0.33\textwidth]{img/KMEANS/u1.png}} 
  \subfloat[K-means primer UMAP]{
   \label{f:tigre}
    \includegraphics[width=0.33\textwidth]{img/KMEANS/k1.png}} 
  \subfloat[Mapa de estaciones primer UMAP]{
   \label{f:conejo}
    \includegraphics[width=0.33\textwidth]{img/KMEANS/m1.png}}\\
      \subfloat[Segunda proyección de UMAP]{
   \label{f:gato}
    \includegraphics[width=0.33\textwidth]{img/KMEANS/u2.png}} 
  \subfloat[K-means segundo UMAP]{
   \label{f:tigre}
    \includegraphics[width=0.33\textwidth]{img/KMEANS/k2.png}} 
  \subfloat[Mapa de estaciones segundo UMAP]{
   \label{f:conejo}
    \includegraphics[width=0.33\textwidth]{img/KMEANS/m2.png}}\\
      \subfloat[Tercera proyección de UMAP]{
   \label{f:gato}
    \includegraphics[width=0.33\textwidth]{img/KMEANS/u4.png}} 
  \subfloat[K-means tercer UMAP]{
   \label{f:tigre}
    \includegraphics[width=0.33\textwidth]{img/KMEANS/k4.png}} 
  \subfloat[Mapa de estaciones tercer UMAP]{
   \label{f:conejo}
    \includegraphics[width=0.33\textwidth]{img/KMEANS/m4.png}}\\
      \subfloat[Cuarta proyección de UMAP]{
   \label{f:gato}
    \includegraphics[width=0.33\textwidth]{img/KMEANS/u5.png}} 
  \subfloat[K-means cuarto UMAP]{
   \label{f:tigre}
    \includegraphics[width=0.33\textwidth]{img/KMEANS/k5.png}} 
  \subfloat[Mapa de estaciones cuarto UMAP]{
   \label{f:conejo}
    \includegraphics[width=0.33\textwidth]{img/KMEANS/m5.png}}
 \caption{Clusterización con KMEANS sobre UMAP embedding.}
 \label{3}
\end{figure}

La Figura \ref{3} muestra cuatro ensayos correspondientes a la aplicación de UMAP al dataset construido, seguido de la aplicación de KMEANS para identificar con mayor claridad los clusters obtenidos. Estos ensayos demuestran ser replicables, ya que en todos ellos se logran observar claramente cuatro clusters con sus respectivos centroides. Las figuras de la tercera columna muestran las estaciones con sus clusters asociados, distribuidos geográficamente en base a la latitud y longitud, lo cual refleja la forma geográfica de Chile de manera evidente.

\begin{figure}
  \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/AAAA.png}
  \caption{Estaciones con cluster asociados distribuidas geográficamente (latitud-longitud).}
  \label{fig:imagen}
\end{figure}
